\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$44 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

\[
\cos(x) = -\dfrac{\sqrt{3}}{2} \quad \text{pour} \quad x = \pi - \dfrac{\pi}{6} = \dfrac{5\pi}{6}.
\]

\subsection*{Question 2}

On a \(\overrightarrow{AB} \begin{pmatrix} 4 - (-2) \\ -5 - 7 \end{pmatrix} \text{ soit } \overrightarrow{AB} \begin{pmatrix} 6 \\ -12 \end{pmatrix}\).

\subsection*{Question 3}

La droite a pour vecteur directeur \(\overrightarrow{u}\begin{pmatrix} 1 \\ -2 \end{pmatrix}\).

\subsection*{Question 4}

Le minimum du trinôme est obtenu lorsque le carré est nul, soit lorsque \( x = 2 \) et ce minimum est égal à 1.

L'écriture canonique est donc \( y = (x - 2)^2 + 1 \).

\subsection*{Question 5}

\begin{align*}
&M(x\,;\,y) \in \mathcal{C}_1 \\
\iff &(x + 2)^2 + (y - 3)^2 = 9 \\
\iff &(x - (-2))^2 + (y - 3)^2 = 3^2 \\
\iff &CM^2 = 3^2 \\
\iff &CM = 3,
\end{align*}
les points appartiennent au cercle de centre \( C(-2\,;\,3) \) et de rayon 3.

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\( p(5) = -x^3 + 3x^2 + 9x + 5\).

\subsection*{Partie A}

\paragraph{1.} On a :
\begin{align*}
p(5) &= -5^3 + 3 \times 5^2 + 9 \times 5 + 5 \\
&= -125 + 75 + 45 + 5 \\
&= 0.
\end{align*}

\paragraph{2.} 
\begin{align*}
(5 - x)(x^2 + 2x + 1) &= 5x^2 + 10x + 5 - x^3 - 2x^2 - x \\
&= -x^3 + 3x^2 + 9x + 5 \\
&= p(x).
\end{align*}

\paragraph{3.} Le signe de \( p(x) \) dépend donc de celui de \( 5 - x \) et de celui du trinôme :
\[
x^2 + 2x + 1 = (x + 1)^2.
\]

On sait que, quel que soit \(a \in \mathbb{R}, a^2 \geqslant 0\). Le signe de \( p(x) \) est donc celui de \( 5 - x \) :
\begin{itemize}
    \item \( p(x) > 0 \) sur \( ]-\infty \,;\, 5[ \) ;
    \item \( p(x) < 0 \) sur \( ]5 \,;\, +\infty[ \) ;
    \item \( p(-1) = p(5) = 0 \).
\end{itemize}

\subsection*{Partie B}

\paragraph{1.} Sur \( \mathbb{R} \), on a :
\begin{align*}
p'(x) &= -3x^2 + 6x + 9 \\
&= 3(-x^2 + 2x + 3).
\end{align*}

\paragraph{2.} Pour le trinôme \( -x^2 + 2x + 3 \), on a :
\[
\Delta = 4 + 4 \times 3 = 16 = 4^2 > 0,
\]
il a donc deux racines :
\[
x_1 = \dfrac{-2 + 4}{-2} = -1 \quad \text{et} \quad x_2 = \dfrac{-2 - 4}{-2} = 3.
\]

On sait que ce trinôme est négatif sauf sur l'intervalle \( ]-1 \,;\, 3[ \).

La fonction est décroissante sauf sur l'intervalle \( ]-1 \,;\, 3[ \) où elle est croissante de \( p(-1) = 0 \) à \( p(3) = 32 \).

Le maximum de la fonction \( p \) sur l'intervalle \( [0 \,;\, 5] \) est donc \( p(3) = 32 \).

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$M$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}12$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$S$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}36$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{S}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}64$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{M}$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$0{,}88$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$S$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}56$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{S}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}44$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} On calcule :
\begin{align*}
p(M \cap S) &= p(M) \times p_M(S) \\
&= 0{,}12 \times 0{,}36 \\
&= 0{,}0432.
\end{align*}

\paragraph{b.} On a de même :
\begin{align*}
p(\overline{M} \cap S) &= p(\overline{M}) \times p_{\overline{M}}(S) \\
&= 0{,}88 \times 0{,}56 \\
&= 0{,}4928.
\end{align*}

D'après la loi des probabilités totales :
\begin{align*}
p(S) &= p(M \cap S) + p(\overline{M} \cap S) \\
&= 0{,}0432 + 0{,}4928 \\
&= 0{,}536 \neq 0{,}5184.
\end{align*}

\subsection*{3.} Il faut calculer :
\begin{align*}
p_{\overline{S}}(M) &= \dfrac{p(\overline{S} \cap M)}{p(\overline{S})} \\
&= \dfrac{p(M \cap \overline{S})}{p(\overline{S})} \\
&= \dfrac{0{,}12 \times 0{,}64}{1 - 0{,}536} \\
&= \dfrac{0{,}0768}{0{,}464} \approx 0{,}166.
\end{align*}

\subsection*{4.} D'après la question précédente : la probabilité d'être malade sachant que l'on a une activité sportive est égale à :
\begin{align*}
p_S(M) &= \dfrac{p(S \cap M)}{p(S)} \\
&= \dfrac{p(M \cap S)}{p(S)} \\
&= \dfrac{0{,}0432}{0{,}536} \approx 0{,}081. 
\end{align*}

\[
0{,}081 \approx \dfrac{0{,}166}{2},
\]
cette probabilité est environs la moitié de la précédente : la conclusion du journaliste est pertinente.

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

\paragraph{a.} Augmenter de 11 \%, c'est multiplier par \( 1 + \dfrac{11}{100} = 1 + 0{,}11 = 1,11 \).

On a donc, pour tout naturel \( n \), \( u_{n+1} = u_n \times 1,11 \) : la suite \( (u_n) \) est donc une suite géométrique de raison \(q = 1{,}11\) et de premier terme \( u_0 = 300 \).

\paragraph{b.} On sait que, pour tout naturel \( n \), \( u_n = u_0 \times q^n \), \( q \) étant la raison de la suite.

Donc \( u_n = 300 \times 1,11^n \), quel que soit le naturel \( n \).

\subsection*{2.}

\paragraph{a.}
\begin{center}
\begin{python}
u = 300
n = 0
while u < 1000 :
    u = u * 1.11
    n = n + 1
\end{python}
\end{center}

\paragraph{b.} On a \( u_{11} \approx 945{,}5 \) et \( u_{12} \approx 1049{,}5 \).

Il changera de péniche en \( 2012 + 12 = 2024 \).

\subsection*{3.}

On a :
\[
S = u_0 + u_1 + u_2 + \dots + u_7 \quad (1),
\]
et par conséquent :
\[
1,11S = u_1 + u_2 + \dots + u_7 + u_8 \quad (2),
\]
d'où par différence \((2) - (1)\) :
\[
0,11S = u_8 - u_0 \quad \text{d'où} \quad S = \dfrac{300 \times 1,11^8 - 300}{0,11} \approx 3558 (t).
\]

Il aura donc transporté 3558 tonnes à 15 € la tonne.

Son chiffre d'affaires total entre 2012 et 2019 est donc \( 3558 \times 15 = 53370 \), soit beaucoup moins que les 70000 € prévus.

\end{document}
